\chapter{Método de trabajo}
\label{chap:metodo}

\drop{A}{} lo largo de este capítulo se explica cómo se ha resuelto el
problema planteado en este \ac{PFC}, describiendo la primera
aproximación al problema; cómo se dividió el trabajo y la metodología
de desarrollo utilizada.  A su vez, se justifica cada una de las
decisiones más relevantes adoptadas en cada momento.  Al final del
capítulo se listan las herramientas utilizadas, tanto hardware como
software.

Este capítulo  y el siguiente están  estrechamente relacionados. 
% \section{Metodología de trabajo}
% Por la naturaleza del trabajo se decidió usar una metodología con un enfoque incremental.
% blablabla

% \section{Primera aproximación}
% \label{sec:primera_aprox}
% Más adelante se detallará el método de trabajo, pero lo que 
% esta sección pretende es ofrecer una panóramica de cómo se 
% fue organizando el trabajo en un principio.

Una vez estudiado  y comprendido el problema que  se propone resolver,
se dividió conceptualmente en tres bloques principales:

\begin{enumerate}
 \item Implementación del algoritmo Bag Of Words. 
 \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
  \item Training
  \item Testing
 \end{enumerate}
 \item Captación y preparación de la señal proveniente del EEG.
 \item Integración del sistema BoW sobre algún \ac{SCB} como
 Raspberry Pi.
\end{enumerate}

% La numeración no se corresponde con el orden temporal seguido en el desarrollo de cada parte:
% los dos primeros se realizaron de forma simultánea. El tercero dependía de todo lo anterior, si bien
% se fueron realizando pruebas y pensando futuros problemas que se puediesen presentar en la integración
% antes de que estuviesen completadas las anteriores.

% Para la primera parte se siguió una metodología iterativa e incremental; para la segunda no se siguió 
% específicamente ninguna metodología, aunque el desarrollo se puede encuadrar en lo que 
% tradicionalmente se conoce como cascada. Explicar por qué esto, esfuerzo técnico? uso de librerías, bajo nivel más que 
% ingeniería software

% \section{Implementación del algoritmo Bag Of Words}
% Aquí se ha explicado ya algo de esto? sobre el prototipo en Matlab? Si no explicar todo lo del prototipo matlab, las decisiones tomadas
% (numero de clusters, svm, dwt frente a fourier,etc)
% 
% Constituye el grueso del PFC. En el capítulo \ref{chap:arquitectura} se describe con detalle su arquitectura modular y el 
% diseño de clases del sistema.
% 
% \begin{definitionlist}
%  \item [Metodología]
%  
%  Debido a la complejidad considerable que presenta un algoritmo de estas características, la práctica recomienda seguir
%  una proceso de desarrolo iterativo e incremental, de forma que se divida todo el trabajo en unidades más pequeñas.
%  Cada uno de los módulos explicados en el capítulo \ref{chap:arquitectura} se dividió en iteraciones.
%  
%  %En primer lugar se realizó un análisis para detectar los elementos comunes a la parte de training y a la parte de testing.
%  
Para  abordar los  retos  planteados  por cada  uno  de estos  bloques
funcionales, se requería:
 \begin{itemize}
 \item  Un  estudio  teórico   sobre  cada  una  de  las  herramientas
   matemáticas utilizadas. El objetivo no era adquirir un conocimiento
   profundo (lo que en la mayoría de los casos excedía los límites del
   \ac{PFC}), sino un conocimiento suficiente para comprender el papel
   de tal herramienta.
 \item Elección  de una  librería en C++  atendiendo a  criterios como
   facilidad de uso, rendimiento y documentación adecuada.
 \item Usar la librería elegida para obtener la funcionalidad esperada
   de cada módulo.
 \end{itemize}

Estos tres puntos son transversales a prácticamente todo el desarrollo. 
  
% \end{definitionlist}

% RANDOM\\
% Una vez que todos los módulos estaban listos se realizó una integración usando como guía 
% la arquitectura propuesta. (sobre el 10 de abril)
% Se entrenó y se realizó un test. El resultado fue no satisfactorio, por lo que la siguiente
% iteración se dedicó a depurar paso por paso el algoritmo BoW comparando los resultados
% intermedios con los generados por el algoritmo en Matlab.
% 
% Después de examinar el submódulo DWT, el primero de los que realiza transformaciones de la 
% señal, se decidió sustituir la librería elegida inicialmente. Se probó con tal y tampoco se
% obtuvo resultados satisfactorios. Finalmente, para no alargar la iteración se optó por una 
% solución consistente en embeber/empotrar en el código C++ la ejecución de un script Python
% que realizaba una DWT y obtenía unos coeficientes idénticos a los obtenidos con Matlab.\\
% /RANDOM
% \\

% \section{Captación y preparación de la señal proveniente del EEG}

% \section{Integración del sistema BoW sobre una Raspberry Pi}

\section{Metodología}

Debido  a la  considerable complejidad  que presenta  un  algoritmo de
estas características,  la práctica  recomienda seguir una  proceso de
desarrollo  iterativo e  incremental, de  forma que  se divida  todo el
trabajo en unidades más pequeñas.
% Cada uno de los módulos explicados en el capítulo \ref{chap:arquitectura} se dividió en iteraciones.
%  
%  %En primer lugar se realizó un análisis para detectar los elementos comunes a la parte de training y a la parte de testing.
%  
%  La construcción de cada módulo requería:
%  \begin{itemize}
%   \item Un estudio teórico sobre cada una de las herramientas matemáticas utilizadas. El objetivo no 
%   era adquirir un conocimiento profundo (lo que en la mayoría de los casos excedía los límites del PFC) sino
%   un conocimiento suficiente para comprender el papel de tal herramienta.  
%   \item Elección de una librería en C++ atentiendo a criterios como facilidad de uso, rendimiento y 
%   documentación adecuada.
%   \item Usar la librería elegida para obtener la funcionalidad esperada de cada módulo.
%  \end{itemize}

 
\subsection{Scrum}

Se ha optado por una metodología de desarrollo 
ágil ~\cite{do_it_yourself} %\footnote{Ver \url{http://www.agilemanifesto.org/}}
para minimizar 
los riesgos 
desarrollando software en periodos de tiempo cortos, y en particular, por 
Scrum, que emplea el enfoque iterativo e incremental buscado. Es idónea
en trabajos donde el problema no puede ser entendido completamente 
desde el inicio y se adapta en la aparición de nuevos requisitos.

Hay que tener en cuenta que es una metodología ágil para la gestión de
proyectos,  «por  lo que  queda  fuera  de  su ámbito  el  tratamiento
explícito de,  por ejemplo,  el testing, el  control de  versiones, el
diseño,  arquitectura,  etc.»   \footnote{Javier  Garzás.  Scrum  para
  Dummies.
  \url{http://www.javiergarzas.com/2012/05/scrum-dummies-1.html}.
  Último acceso: 4 de julio de 2014.}

Se ha buscado un equilibrio  entre el compromiso que supone seguir una
metodología  y la  flexibilidad  requerida durante  el desarrollo  del
proyecto.   Por   ser  el  \ac{PFC}  un   trabajo  personal,  presenta
importantes diferencias respecto a un proyecto desarrollado en el marco
de  una empresa  (generalmente en  equipo). Por  eso, se  han adaptado
cuantos elementos han sido necesarios, bajo el criterio del autor y de
la directora.

Se  ha escrito  mucho sobre  Scrum en  los últimos  tiempos  y existen
multitud  de manuales  y  guías  para aprender  cómo  funciona y  cómo
aplicarlo.  Por eso  se ofrece  a continuación  simplemente  una breve
introducción   a   los   conceptos   más  importantes   extraídos   de
~\cite{guia_scrum}.  Se  remite al lector a  la abundante bibliografía
sobre   el   tema    para   más   información   ~\cite{teamwork-scrum}
~\cite{Scrum} ~\cite{scrum-xp}.


\definecolor{mediumtealblue}{rgb}{0.0, 0.33, 0.71}
\definecolor{airforceblue}{rgb}{0.36, 0.54, 0.66}
%  see more colors: http://latexcolor.com/
\subsubsection{{\textcolor{airforceblue}{El Equipo Scrum (Scrum Team)}}}

En   los   Equipos  Scrum   se   asignan   una   serie  de   roles   y
responsabilidades.  Los más importantes se listan a continuación:

\begin{definitionlist}

 \item [El Equipo de Desarrollo (Development Team)]
 
   Los  que  desempeñan  el  trabajo  de  entregar  un  incremento  de
   producto.  El tamaño óptimo es lo suficientemente pequeño como para
   permanecer ágil y lo suficientemente grande como para completar una
   cantidad de trabajo significativa.
 
 \item [El Dueño del Producto (Product Owner)]
 
   Es el responsable  de maximizar el valor de  producto y del trabajo
   del Equipo de Desarrollo.  Las decisiones del Dueño del Producto se
   reflejan  en el  contenido y  en la  priorización de  la  Lista del
   Producto (Product Backlog), de la que es el único responsable.
 
 \item [El Scrum Master]
 
   Es  el  responsable  de que  el  trabajo  se  ajuste a  la  teoría,
   prácticas y reglas  de Scrum y de que el  proyecto avanza según los
   previsto.
 
\end{definitionlist}

\subsubsection{\textcolor{airforceblue}{Eventos de Scrum}}


Todos los eventos son bloques de tiempo con una duración máxima:
\begin{definitionlist}
 \item [El Sprint]
 
   Es el corazón de Scrum. Abarca un periodo de tiempo de dos a cuatro
   semanas. Acaba con un incremento de producto, utilizable y
   potencialmente desplegable. Es un contenedor del resto de eventos.
   Durante el Sprint, el alcance puede ser clarificado y renegociado
   entre el Dueño del Producto y el Equipo de Desarrollo a medida que
   se va aprendiendo más.  Cada Sprint tiene una definición de qué se
   va a construir, un diseño y un plan flexible que guiará la
   construcción.
 
 \item [Reunión de Planificación de Sprint]
 
   Se planifica el trabajo a realizar durante el Sprint y se lleva a
   cabo de forma conjunta por todo el equipo. Responde a las
   siguientes preguntas:
 \begin{itemize}
 \item ¿Qué puede entregarse en el incremento resultante del Sprint
   que comienza?
\item ¿Cómo se conseguirá hacer el trabajo necesario para entregar el
  incremento?
 \end{itemize}

 El número de elementos de la Lista de Producto seleccionados para el
 Sprint depende únicamente del Equipo de Desarrollo. También decide
 cómo se construirá esta funcionalidad para formar un incremento.
 Como resultado se obtiene la Lista de Pendientes del Sprint (Sprint
 Backlog).
 
 
 \item [Objetivo del Sprint]
 
   Es la meta establecida para el Sprint en la Reunión de
   Planificación de Sprint.
 
 \item [Scrum Diario]
 
   Reunión diaria breve para evaluar el progreso hacia el Objetivo del
   sprint. El Scrum diario optimiza las posibilidades de que el Equipo
   de Desarrollo cumpla el Objetivo del Sprint.
 
 \item [Revisión de Sprint]
 
   Tiene lugar al final del Sprint para inspeccionar el incremento.
   El Equipo de Desarrollo hablará acerca de qué fue bien durante el
   Sprint, qué problemas aparecieron y cómo fueron resueltos.
 
 
\end{definitionlist}

\subsubsection{\textcolor{airforceblue}{Artefactos de Scrum}}

Pretenden maximizar la transparencia de la información clave:
\begin{definitionlist}
 \item [Lista de Producto (Product Backlog)]
 
 Es una lista ordenada de todo lo que podría ser necesario en el
 producto, y es la única fuente de requisitos.
 Es dinámica; cambia constantemente para identificar lo que 
 el producto necesita. El desarrollo más temprano de la misma solo
 refleja los requisitos conocidos y mejor entendidos al principio.
 
 \item [Lista de Pendientes del Sprint (Sprint Backlog)]
 
 Es el conjunto de elementos de la Lista de Producto seleccionados
 para el Sprint más un plan para entregar el incremento del producto.
\end{definitionlist}


\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{/ScrumExplained.pdf}
\caption{Vista general de Scrum. \url{www.scrumalliance.org}}
\label{fig:scrum_explained}
\end{figure}

\section{Evolución}

Aquí  se  va  a  presentar  una  visión  lo  más  exacta  posible  del
desarrollo.  Como es lógico, no  se van a mostrar todos los artefactos
ni el estado de los elementos  durante todo el ciclo de vida, sino que
se ofrecerá una instantánea  del estado del desarrollo en determinados
momentos.   La  propia naturaleza  de  las  metodologías ágiles  hacen
imposible documentar todo el proceso llevado a cabo como si de un hilo
temporal continuo se tratase. Además,  el objetivo de este capítulo es
dar  una  idea  al  lector  de cómo  evolucionó  el  desarrollo  sin
sumergirlo  en  un  mar  de  páginas  que  acabaría ignorando.   A
continuación,  se  muestran los  Sprints  llevados  a  cabo y  lo  más
destacable de  cada una de las  tareas.  Como ya se  ha comentado, los
artefactos se  han modificado para adaptarlos a  las peculiaridades de
un \ac{PFC} y no se ajustan a la perfección a lo que dice la teoría.

\subsection{Fase Pregame y Product Backlog}
\newcounter{s} %contador para los sprint
\addtocounter{s}{1}

Se define el sistema que se construirá.
En este estado tan temprano del desarrollo, los requisitos 
conocidos y entendidos coinciden prácticamente con los módulos
mostrados en la Figura \ref{fig:stages}, que también proporciona el 
diseño de alto nivel, por lo que no se dedica mucho más 
esfuerzo a esta cuestión. Tema aparte es la definición 
de la arquitectura, que se fue perfilando a lo largo de 
cada sprint, con el diseño de cada tarea y con cada trozo de
código escrito; por esta razón no existe ninguna tarea específica
para ello, ya que es inseparable de cada una de las tareas 
que se describirán a continuación.
Como ya se ha comentado, esta lista se va actualizando 
constantemente y el Cuadro \ref{tab:product_backlog_01} 
muestra una instantánea de los requisitos en el inicio. En él
se estiman los días y se establece una prioridad para establecer
únicamente qué tareas deben de ir obligatoriamente 
después de haber realizado otras. 
En los cuadros de los \emph{Sprint Backlogs} se vuelve a 
hacer una estimación de los días y se indica a qué requisito
pertenece cada tarea.

\subsection{Compra del hardware \ac{EEG}}

Entre los meses de febrero 
y marzo de 2013, cuando se empezó a perfilar este \ac{PFC},
se procedió a la compra del equipo \ac{EEG} por
parte del grupo \ac{ARCO}. No se ha considerado como un Sprint la
búsqueda y la elección ya que por aquel entonces no se había 
establecido ni la metodología a seguir, ni requisitos. Era, 
simplemente, la compra de un material necesario para la realización 
del \ac{PFC}.

Se pidió presupuesto de tres productos, cuyas características
se detallan a continuación:

\begin{itemize}
 \item \emph{actiChamp}. Puede ser usado con 32, 64, 96, 
 128 y 160 canales con una tasa de muestreo de hasta 100 KHz.
 \item \emph{TREA}. Equipo \ac{EEG} ambulatorio de 25 canales. 
 Con una frecuencia de muestreo de 200 Hz a 1600 Hz tiene
 una autonomía de 72 horas.
 \item \emph{Emotiv}. Sistema \ac{EEG} inalámbrico con 14 canales y
 una frecuencia de muestreo de 128 Hz y una autonomía de 12 horas.
\end{itemize}

% \begin{table}[htbp]
%   \centering
%   \input{tables/eegs.tex}
%   \caption{Precios de los distintos equipos}
%   \label{tab:eegs}
% \end{table}

En el anexo \ref{chap:presu} se muestra el presupuesto de los 
distintos equipos.

El producto elegido fue el \ac{EEG} Emotiv (Figura \ref{fig:emotiv}). Este
equipo cuenta
con un precio que se ajusta al término «bajo coste» si se
compara con el resto de alternativas. Además, tiene un
tamaño reducido, perfecto para un sistema ambulatorio y cuenta 
con una licencia para investigación con pleno acceso a los datos 
«en crudo» de los sensores.

\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[scale = 0.5]{/emotiv.png}
\caption[\ac{EEG} Emotiv]{\ac{EEG} Emotiv. El \emph{headset} se 
comunica a través de un sistema bluetooth con el ordenador}
\label{fig:emotiv}
\end{figure}

% \begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
% \centering
% \includegraphics{/architecture.png}
% \caption{BoW para análisis EEG ~\cite{paper_esi}}
% \label{fig:stages}
% \end{figure}

\definecolor{auburn}{rgb}{0.43, 0.21, 0.1}
\definecolor{caputmortuum}{rgb}{0.35, 0.15, 0.13}

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \input{tables/product_backlog_01.tex}
  \caption{Product Backlog}
  \label{tab:product_backlog_01}
\end{table}

\subsection{Sprint \arabic{s}}
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \input{tables/sprint1.tex}
  \caption{Sprint Backlog \arabic{s}}
  \label{tab:sprint1}
\end{table}
\addtocounter{s}{1}

\subsubsection{\color{caputmortuum}ID.1: Búsqueda de librerías DWT. 26 de diciembre}

Después de la búsqueda se cuenta con los siguientes candidatos:
\begin{itemize}
 \item Wavelets Library ~\cite{wav_washington} 
 \item Wavelet1d ~\cite{wav1d}
 \item GSL - GNU Scientific Library  ~\cite{gsl}
\end{itemize}

\subsubsection{\color{caputmortuum}ID.2: Prueba de la librería. 2-5 de enero}

Se prueban las librerías seleccionadas. Viendo la documentación
disponible, la facilidad de instalación y la facilidad de uso de la 
\ac{API} se escoge Wavelets Library ~\cite{wav_washington}. Se implementa un primer
ejemplo sencillo y se tiene que los coeficientes obtenidos como
resultado de aplicar la \ac{DWT} se escriben en ficheros.
A dichos coeficientes habrá que seguir aplicando transformaciones
en el resto de los módulos, por lo que hay dos 
opciones: 
\begin{enumerate}
 \item Modificar la librería para que devuelva los resultados en 
 forma de vectores o cualquier otra estructura de datos útil.
 \item Leer los ficheros inmediatamente después de que sean generados
 por la librería y almacenarlos en vectores o cualquier 
 otra estructura de datos útil.
\end{enumerate}

Se implementa la segunda opción.

En cuanto a la \ac{DWT}, hay que destacar que se utiliza una
Daubechies con nivel 5 de descomposición. Si la Figura
\ref{fig:dwt_decomposition} mostraba gráficamente
el proceso general de descomposición, la Figura 
\ref{fig:dwt_decomposition_level_5} muestra cómo se
realiza la descomposición para este caso en concreto.


\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{/dwt_decomposition_level_5.png}
\caption{DWT de 5 niveles}
\label{fig:dwt_decomposition_level_5}
\end{figure}
\subsubsection{\color{caputmortuum}ID.1: Ventana deslizante. 6,7 y 8 de enero.}

La ventana deslizante es una abstracción por la cual se obtienen 
ventanas o fragmentos de la señal de tamaño \emph{s} con un 
solapamiento entre ellas de \emph{o} (Ver Figura
\ref{fig:signal_segmentation}). Las ventanas se obtienen 
mientras se recorre de forma continua en el tiempo la señal.
Las Figura \ref{fig:slide_window}  y \ref{fig:slide_window_sequence_diagram}
muestran el diseño realizado. 

\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{/signal_segmentation.png}
\caption{Segmentación de la señal en ventanas de tamaño \emph{s} y un 
\emph{overlap o}}
\label{fig:signal_segmentation}
\end{figure}

\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{/slide_window.png}
\caption{Diseño de la ventana deslizante}
\label{fig:slide_window}
\end{figure}

\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{/slide_window_sequence_diagram.png}
\caption{Diagrama de secuencia de la Ventana Deslizante}
\label{fig:slide_window_sequence_diagram}
\end{figure}


\subsubsection{\color{caputmortuum}ID.5: Integración 2, 3 y 4. 12 y 13 de enero}

Con un pequeño ejemplo se prueba en conjunto la lectura de la señal desde un fichero (por
ventanas) y el cálculo de la \ac{DWT} de cada ventana. 

\subsubsection{\color{caputmortuum}ID.5: Caracterización de la señal. 15 de enero}

Al aplicar la \ac{DWT} se obtiene una gran cantidad de valores
correspondientes a los coeficientes de cada nivel en los que se 
descompone la señal. Por esta razón, la señal se «caracteriza»,
es decir, se resume y se reduce seleccionando un número pequeño
de valores que sean representativos. Estos valores son los siguientes:
\begin{itemize}
 \item El máximo.
 \item El mínimo.
 \item La media.
 \item La desviación estándar.
\end{itemize}

Así, se obtienen estos cuatro  valores de cada uno de los coeficientes
que  resultan de  cada nivel  de descomposición;  en total  24 valores
(cuatro   medidas   estadísticas   por    cada   uno   de   los   seis
coeficientes).  En la  Figura  \ref{fig:feature_extraction_process} se
puede ver gráficamente.

Hay que resaltar que este proceso se realiza por cada ventana.

\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{/feature_extraction_process.png}
\caption{Caracterización de la señal}
\label{fig:feature_extraction_process}
\end{figure}

\subsection{Sprint \arabic{s}}
\begin{table}[hb]%tbp]
  \centering
  \input{tables/sprint2.tex}
  \caption{Sprint Backlog \arabic{s}}
  \label{tab:sprint2}
\end{table}
\addtocounter{s}{1}

\subsubsection{\color{caputmortuum}ID.1: Búsqueda de una librería para clustering. 25 de enero.}

Se barajaron dos posibilidades

\begin{itemize}
 \item OpenCV ~\cite{opencv_library}
 \begin{itemize}
  \item [-] BSD license.
  \item [-] Para visión  artificial, implementa más de 2000 algoritmos
    y abarca una multitud de áreas.
  \item [-] 1999.
  \item [-] De uso extendido y con buena documentación.
 \end{itemize}

 \item mlpack ~\cite{mlpack2013}
 \begin{itemize}
  \item [-] GNU LGPL version 3 license.
  \item [-] Librería para \emph{machine learning} con énfasis
  en la escalabilidad, velocidad y facilidad de uso.
  \item [-] 2013.
  \item [-] Buena documentación oficial.
 \end{itemize}

\end{itemize}


Eligiendo la librería \emph{mlpack} por ser únicamente una librería de
\emph{machine learning} y no tan general como OpenCV.

\subsubsection{\color{caputmortuum}ID.2: Instalación y pruebas. 3 y 4 de febrero.}

Después de resolver todas las dependencias e instalar la librería 
se comprueba que esté instalada 
correctamente en el sistema. 
Para comprobarlo de una manera fácil se procedió con
un ejemplo sencillo. Se utilizaron los datos
representados en la Figura \ref{fig:clustering_01} 
de forma que a simple vista se supiese
si la agrupación en \emph{clusters} era correcta.
Al ejecutar en un terminal:
\newpage
\begin{listing}[
  float=ht,
  language = bash]
  
 \$ kmeans -c 3 -i data.csv -v -o assignments.csv -C centroids.csv 
\end{listing}

Se obtiene en los ficheros \emph{assignments.csv} y 
\emph{centroids.csv} el número del \emph{cluster} al 
que pertenece cada punto de \emph{data.csv} y las coordenadas
de los centroides, respectivamente. En la Figura 
\ref{fig:clustering_03} se muestra una representación de estos
resultados. El punto rojo es el centroide de cada \emph{cluster}.

Con este resultado se puede decir que la instalación y la 
prueba han sido satisfactorias.

Llegados a este punto, surgen nuevas necesidades y preguntas:
\begin{itemize}
 \item ¿Realizar el clustering utilizando el ejecutable o 
 utilizando la \ac{API}? mlpack provee varios ejecutables 
 para que los métodos puedan ser usados sin ningún conocimiento
 de C++ y también una interfaz simple para usar mlpack en C++.
 \item ¿Cómo preparar los datos para ser cargados? 
 mlpack usa \emph{Armadillo}\footnote{Armadillo es una 
 librería en C++ que usa técnicas avanzadas para operar con
 matrices de la forma más rápida posible. La 
 documentación de Armadillo se puede encontrar en 
 \url{http://arma.sourceforge.net/docs.html}.}
 (~\cite{armadillo})
 para trabajar con matrices, por tanto, hay que trabajar 
 con las estructuras de datos adecuadas. Mientras que en el 
 ejemplo anterior basta con indicar el archivo donde se 
 encuentran los datos, ahora será necesario prepararlos
 de forma que se puedan interpretar
 internamente por la librería.

%  \item ¿Cómo leer los resultados?
\end{itemize}

\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{/clustering_01.png}
\caption{11 puntos en el espacio}
\label{fig:clustering_01}
\end{figure}

% \begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
% \centering
% \includegraphics[width=1\textwidth]{/clustering_02.png}
% \caption{}
% \label{fig:clustering_02}
% \end{figure}

\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{/clustering_03.png}
\caption{Agrupamiento en 3 \emph{clusters} de 11 puntos}
\label{fig:clustering_03}
\end{figure}


\subsubsection{\color{caputmortuum}ID.3: Clustering. 25 de enero - 22 de febrero}

Una vez hecha una prueba básica, fue necesario profundizar en 
la \ac{API} así como en la teoría expuesta en el Capítulo
\ref{chap:antecedentes}
para realizar el módulo de \emph{clustering}.

\begin{definitionlist}
 \item [Qué se agrupa]

 Los datos de entrada serán los vectores de características o \emph{feature vector} a partir de ahora
 (ver Figura \ref{fig:feature_extraction_process}). En lugar de tener
 puntos en dos dimensiones como en el ejemplo de la Figura 
 \ref{fig:clustering_01}, los puntos son ahora de 24 dimensiones, 
 una por cada variable,
 y habrá tantos puntos como ventanas en las que se segmente la 
 señal. 
 
 \item [Cómo se agrupa]
 
 Una de las cosas más importantes es la elección del número 
 de \emph{clusters}. Por los resultados obtenidos en ~\cite{paper_esi}
 se tiene que el número óptimo es dos.
 Cogiendo estos resultados, en el sistema que se está 
 construyendo el número fijo de \emph{clusters} será también 
 de dos.
 
 \item [Algoritmo]
 
 En un principio se decide usar un algoritmo \emph{k-means},
 dejando abierta la posibilidad de usar posteriormente un
 algoritmo \ac{EM}. \emph{K-means}, como ya se expuso en el
 Capítulo \ref{chap:antecedentes}, es una solución buena para
 la gran mayoría de los problemas y es más sencilla que 
 el algoritmo \ac{EM}, con un trasfondo matemático que se sale
 de los límites del \ac{PFC}.
 \end{definitionlist}

A lo largo de esta tarea se dan respuesta a las preguntas surgidas
al final de la tarea anterior: se decide usar la interfaz 
que proporciona \emph{mlpack} para usar los métodos como \emph{k-means}
y así tener un mayor control del flujo de datos. Hay que tener
en cuenta que los resultados que esta etapa produzca serán 
utilizados por la siguiente.
También se crea una estructura de datos consistente en una matriz de 
tipo \emph{Armadillo} para almacenar los \emph{feature vector} de 
24 dimensiones o variables. 


\subsubsection{\color{caputmortuum}ID.4: Hacer histograma. 23 y 24 de febrero.}

Siguiendo el modelo \ac{BoW},  es necesaria la generación del conjunto
de \emph{palabras}  que pueden aparecer  o \emph{diccionario}.  Aunque
se ha  obtenido un conjunto  de \emph{feature vectors} desde  la señal
\ac{EEG}, esto no puede ser  considerado todavía como el equivalente a
palabras  en   un  documento.  El  objetivo  de   este  paso  consiste
precisamente en  redefinir el  \emph{feature vector} como  una función
del vocabulario.  El vocabulario del  sistema \ac{BoW} será  el número
óptimo   de   \emph{clusters}   establecidos   previamente   en   dos,
identificados      por      sus      centroides      (ver      Figura
\ref{fig:matrices_arrow_2}).

Este proceso genera un nuevo descriptor, a partir de la distancia
de cada \emph{feature vector} a cada uno de los centroides.

En \eqref{eq:histogram} se puede ver el histograma generado, 
donde $d_{m,[1,2]}$ es 
el resultado de una función distancia entre $fv_m$ y $Ck_{[1,2]}$

\begin{equation}
Hist_{m,2} =
 \begin{pmatrix}
  d_{1,1} & d_{1,2} \\
  d_{2,1} & d_{2,2}\\
  \vdots  & \vdots  \\
  d_{m,1} & d_{m,2}
 \end{pmatrix}
 \label{eq:histogram}
\end{equation}
 


\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{/matrices_arrow_2.png}
\caption{Generación del histograma}
\label{fig:matrices_arrow_2}
\end{figure}
 
 
\subsection{Sprint \arabic{s}}

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \input{tables/sprint3.tex}
  \caption{Sprint Backlog \arabic{s}}
  \label{tab:sprint3}
\end{table}
\addtocounter{s}{1}

\subsubsection{\color{caputmortuum}ID.1: Búsqueda librerías para \ac{SVM}. 25 de febrero}

Se barajaron dos posibilidades que se encontraban en el \emph{Top 3} 
de la web \url{www.svms.org}: libSVM ~\cite{CC01a} y
SVMLight ~\cite{svmlight}. Ya que ambas tenían características 
similares y buena documentación, no
había muchos más elementos para tomar una decisión y finalmente 
se optó por la primera de ellas.

\subsubsection{\color{caputmortuum}ID.2: Instalación y prueba. 28 de febrero.}

Una vez descargado y compilado el software, puede ser utilizado 
a partir de los ejecutables o haciendo uso de la interfaz en C++.
Conviene realizar unas pruebas antes con los 
ejecutables para familiarizarse con el 
entorno y el formato específico de los datos que impone libSVM:

\begin{listing}[language = python]
<etiqueta> <indice_1>:<valor> ... <indice_n><valor>
\end{listing}

Cada línea contiene una instancia y termina con un carácter de 
fin de línea. <label>  es un número entero que indica la etiqueta de 
la clase. El par <indice\_n>:<valor> indica cada atributo:
<indice\_n> es un número entero que empieza en 1 y <value> es un
número real. Si los datos son para \emph{testing} el campo <label> 
se usa solo para calcular la precisión, y si se desconoce se puede
rellenar con cualquier valor. El Listado \ref{cod:data.train} 
muestra un ejemplo de un fichero de texto plano de datos con 
el formato correcto.

\lstinputlisting[float,
language=C++,
caption={Ejemplo del formato de los datos}, 
label=cod:data.train] 
{listings/data.train.txt}

\subsubsection{\color{caputmortuum}ID.2: Clasificador. 15-16 de marzo}

Al igual que ocurrió con la fase de \emph{clustering} y la librería
\emph{mlpack}, en esta tarea se diseña y se construye un clasificador
haciendo uso de la librería libSVM y la interfaz que provee.

Como se contó en la introducción del capítulo, 
la división lógica de la implementación del algoritmo \emph{BoW} es
entre la parte de \emph{training} y \emph{testing}. Aquí es 
donde esa división se hace efectiva por primera vez. Así, 
este módulo, será el encargado de llevar a cabo estas tareas, como
se ve de forma muy sencilla en la Figura \ref{fig:classifier}.

\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{/classifier.png}
\caption{Clase Classifier}
\label{fig:classifier}
\end{figure}

Posteriormente, cuando se integren todos los módulos usando como
guía la arquitectura, se irá definiendo claramente esa división,
esas dos partes que conforman el sistema.

En este punto se produce una modificación sustancial del Sprint
Backlog 3 (ver Cuadro \ref{tab:sprint3}) debido a los nuevos
requisitos que aparecen como consecuencia del avance en el desarrollo.
El nuevo Sprint Backlog se puede ver en el Cuadro \ref{tab:sprint3_2}.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \input{tables/sprint3_2.tex}
  \caption{Sprint Backlog \arabic{s}, segunda versión}
  \label{tab:sprint3_2}
\end{table}

\subsubsection{\color{caputmortuum}ID.2: Clasificador:training y
Clasificador:testing. 30 de marzo - 23 de abril.}

Estas  dos tareas,  implementadas como  dos métodos,  se  encargan de
obtener un modelo entrenando con  los datos del histograma de la etapa
anterior,  y  de  realizar  una  predicción  en  base  a  ese  modelo,
respectivamente. El modelo creado por el software libSVM tiene que ser
almacenado (es un  fichero de texto plano) pues  tiene que ser cargado
en una ejecución diferente. Es decir, esto impone que antes de usar el
método  que  hace  \emph{testing},  previamente se  haya  obtenido  un
modelo.   Sin embargo, para  poder hacer  uso de  la interfaz  de este
software,  requiere que  los datos  con los  que se  va a  realizar el
entrenamiento  estén en un  formato determinado,  al igual  que debían
estarlo los datos si se  usaba el ejecutable directamente. La etapa de
entrenamiento  solo tendrá que  realizarse una  vez. Como  resultado se
obtendrá  el  modelo de  clasificación  que  podrá  utilizarse en  las
sucesivas etapas de clasificación.

Se detalla a continuación cómo se transforman los datos.

\subsubsection{\color{caputmortuum}ID.4: Formatear datos. 30 de marzo - 23 de abril.}

En el archivo de cabecera \emph{svm.h} se declaran las funciones
y las estructuras que se necesitan. Como ya se ha dicho, 
antes de clasificar los datos de \emph{testing} se necesita 
construir un modelo SVM usando datos de \emph{training} y
la función que se muestra en el Listado \ref{cod:svm-train}


\lstinputlisting[float,
language=C++,
caption={Función svm-train}, 
label=cod:svm-train] 
{listings/svm-train.cpp}

El segundo argumento es una estructura con todos los
parámetros necesarios para construir el clasificador. Para
comprender mejor cada uno de ellos, se puede acudir al 
Capítulo \ref{chap:antecedentes} y consultar la documentación
de la librería. En el Listado
\ref{cod:parameters} se puede ver un extracto de la clase 
\emph{Classifier.cpp} que corresponde al método 
\emph{stablish\_parameters}, el cual establece unos parámetros 
por defecto utilizados durante el entrenamiento. Son los mismos
valores por defecto que aporta la librería y pueden funcionar
razonablemente bien para la mayoría de los problemas. Sin embargo,
después de los primeros intentos fallidos de clasificación se ajustó
el parámetro $\gamma$ (\emph{gamma}) a 0.5. Este es uno de los más
críticos y es dependiente de la estructura particular de los datos. 
Una forma aceptada para calcularlo es $\frac{1}{num\_atributos}$. 
Ya se ha visto que el número de atributos de cada vector de 
entrenamiento es de dos.

Esto refleja la importancia de tener una comprensión teórica 
suficiente de todas las herramientas, como ya se ha insistido 
a lo largo de este documento.

\lstinputlisting[float,
language=C++,
caption={Parámetros por defecto para el clasificador}, 
label=cod:parameters] 
{listings/parameters.cpp}


El primer argumento es el que tiene más interés. Es la 
estructura que describe el problema. En el Listado 
\ref{cod:svm-problem}
se puede ver la forma que tiene. 
La variable
«l» es el número de datos de entrenamiento. «y» es un array con 
las etiquetas de cada vector de entrenamiento
y «x» es un array de punteros, cada uno de los cuales
apunta a una representación dispersa de un vector de entrenamiento,
representado como un array de svm node (ver Listado \ref{cod:svm-node}).

Hay que recordar que los datos a esta etapa llegan en forma de
matriz (el histograma generado por la etapa de \emph{clustering})
y habrá que transformar esos datos conociendo estas estructuras.
Para ello se construye el método \emph{create\_problem}. La Figura 
\ref{fig:svm-problem} es una representación de la estructura
\emph{svm\_problem} cuando se va rellenando al ejecutar dicho método.

\lstinputlisting[float,
language=C,
caption={asdf},
caption={Estructura svm problem que describe un problema}, 
label=cod:svm-problem] 
{listings/svm-problem.h}
% %caption=[]
\lstinputlisting[float,
language=C,
caption={Estructura svm node que describe un nodo o atributo}, 
label=cod:svm-node] 
{listings/svm-node.h}


\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\captionsetup{width=0.8\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{/svm-problem.pdf}
\caption[Representación de la estructura svm\_problem]
{La estructura \emph{svm\_problem} contiene la variable «l» con el
total de vectores de entranamiento; la variable «y» que apunta a un 
array con las etiquetas de cada vector de entrenamiento y la 
variable «x» que es un array de punteros, cada uno de los cuales
es un array de \emph{svm\_node} (líneas verdes) que representan
los vectores de entrenamiento. Como se puede ver, cada vector
de entrenamiento termina con el índice -1.}
\label{fig:svm-problem}
\end{figure}

\subsection{Sprint \arabic{s}}
\addtocounter{s}{1}

Este Sprint consistió en la unión de todos los módulos desarrollados.
Hasta aquí, cada uno de ellos se hacía funcionar de forma 
independiente, dedicando a ello un esfuerzo pequeño. Es una
idea similar al prototipado evolutivo, donde el prototipo desechable
se realiza sin consumir muchos recursos.
Es decir, hasta ahora cada módulo funcionaba con su propio
programa principal (\emph{main}).

Es el Sprint más relacionado con la arquitectura, que se detallará
en el Capítulo \ref{chap:arquitectura}.

Como ya se ha comentado, este Sprint no se trata del diseño 
y construcción de la arquitectura del sistema, ya que es algo 
presente durante todo el desarrollo, y si bien los módulos
eran independientes unos de otros, su diseño e implementación 
ya estaban orientados y guiados por la arquitectura.

También se definió la interfaz del sistema para el \emph{training}
y el \emph{testing}. Así, el programa principal puede escribirse
en unas pocas líneas y sin necesidad de conocer grandes detalles
de la implementación. De nuevo, en el Capítulo
\ref{chap:arquitectura} se ofrecen más detalles y en el Capítulo
\ref{chap:resultados} los resultados, con algunos listados del
código que ejemplifican el uso del sistema \ac{BoW}.

Por último, se dedicó parte del Sprint a corregir un bug detectado
en el cálculo de la \ac{DWT}. Después de comparar los coeficientes
obtenidos con los arrojados por el prototipo en Matlab, se decidió
cambiar la librería escogida. Se probó con otra de las seleccionadas
en el Sprint correspondiente y al volver a tener el mismo problema
se optó por usar una librería bien conocida de Python. Para ello,
se hizo un script que se ejecuta desde el código C++, utilizando
una librería para empotrar código Python.
\subsection{Sprint \arabic{s}}

\subsubsection{\color{caputmortuum}ID.1: API Emotiv: Acceso a los datos. 9-11 de junio.}

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \input{tables/sprint_casco.tex}
  \caption{Sprint Backlog \arabic{s}}
  \label{tab:sprintcasco}
\end{table}
\addtocounter{s}{1}

La \ac{API} Emotiv se presenta como una interfaz en \ac{ANSI} C que
está declarada en tres archivos de cabecera (edk.h, EmoStateDLL.h y
edkErrorCode.h) e implementada en dos librerías (libedk.so 
y edk\_utils.so). Las aplicaciones C o C++ que usen la \ac{API} Emotiv
tienen que incluir \emph{edk.h} y enlazar con \emph{libedk.so}. 



\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{/emotiv_api.png}
\caption{Esquema extraido del manual}
\label{fig:emotivAPI}
\end{figure}


El Emotiv EmoEngine es la abstracción lógica de la funcionalidad
que Emotiv provee en \emph{libedk.so}. Se comunica
con el Emotiv headset y recibe los datos preprocesados del \ac{EEG},
entre otros. En el Anexo \ref{chap:diagrama-flujo} se muestra
un diagrama de flujo de alto nivel (extraído del manual de usuario)
para conectar una aplicación con el EmoEngine.

El acceso a las mediciones del \ac{EEG} requiere la creación de 
una estructura \emph{DataHandle}, un \emph{handle} que provee
acceso a los datos subyacentes. Es inicializado con una llamada
a \emph{EE\_DataCreate}. Durante el proceso de medición, EmoEngine
mantendrá un buffer de los datos muestreados, medido en segundos,
que debe ser inicializado con una llamada a 
\emph{DataSetBuffersizeInsec(int secdonds)} antes de recoger 
cualquier dato.
Para habilitar la adquisición de datos se realiza una llamada a
\emph{DataAcquisitionEnable}. Ahora, EmoEngine empezará a recoger
los datos, almacenándolos en un buffer interno. Hay que tener
en cuenta que la aplicación debe acceder a los datos antes de 
que el buffer se sobrescriba.

Para iniciar la recuperación de los datos del buffer, se llama
a \emph{DataUpdateHandle}, que preparará los últimos datos 
almacenados en una estructura pasada como parámetro a esta
función. Todos los datos capturados desde la última llamada
serán recuperados. 
Por último, para transferir los datos a algún buffer de la
aplicación, hay que llamar a la función \emph{EE\_DataGet}.

Después de varias pruebas, se decidió establecer el tamaño del
buffer en 4 segundos y recuperar los datos cada 3 segundos.
De esta forma, se tiene la seguridad de que no se va a perder
ningún dato al sobrescribirse el buffer (ver imagen \ref{fig:buffer}).

\begin{figure}[t] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{/buffer.png}
\caption{Buffer de adquisición de datos}
\label{fig:buffer}
\end{figure}



El Listado \ref{cod:pseudocode} muestra un pseudocódigo que 
resume esta explicación.

\lstinputlisting[float,
language=C++,
caption={Pseudocódigo para acceder a los datos del headset}, 
label=cod:pseudocode] 
{listings/accesdata.cpp}

\subsubsection{\color{caputmortuum}ID.2: Engine. 16-24 de junio. }

Hasta ahora lo que se ha hecho ha sido acceder a los datos 
del headset. Esta tarea encapsula la funcionalidad en una 
clase.
Siguiendo la línea de buscar un diseño que ponga énfasis
en la modificabilidad y mantenibilidad, esta clase tiene
que implementar una interfaz llamada \emph{IEngine}, como
muestra la Figura \ref{fig:engine}. De 
esta forma, si cambiase el dispositivo hardware utilizado, 
sólo habría que implementar una clase nueva que hiciese uso
de la \ac{API} correspondiente, pero no habría que modificar
el resto de clases del sistema. 

% Esta tarea requirió otra decisión importante de diseño:
% contar lo del bucle, registrar todo y clasificar al final, etc
Se presentaron dos alternativas una vez que se disponía de 
las mediciones del \ac{EEG}.
\begin{enumerate}
 \item Almacenarlas hasta que el usuario decidiese parar la prueba y
 ejecutar el algoritmo \ac{BoW} al final.
 \item Ejecutar el algoritmo \ac{BoW} mientras que se recogían
 las mediciones.
\end{enumerate}

Después  de evaluar  las  dos  opciones, se  concluyó  que la  segunda
opción, a  pesar de ser  la más atractiva  a priori, no  aportaba nada
sustancial  respecto  a  la   primera,  y  la  complejidad  y  consumo
computacional   que  esto   introducía   en  el   sistema  no   estaba
justificado. Esta alternativa requería una coordinación entre la parte
\emph{Engine},  que  recoge los  datos,  y  la  parte \emph{BoW},  que
procesa los datos,  para lo que sería necesario  la implementación del
problema  productor-consumidor  (o  similar).  Además,  introducía  un
mayor acoplamiento.

Por último, la primera opción no supone una merma en la 
funcionalidad. Muy al contrario, funciona como se espera que 
funcione un sistema de estas características, es decir,
recogiendo los datos y aplicarles las transformaciones 
necesarias para obtener unos resultados.


\begin{figure}%[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{/engine.png}
\caption[Diseño Engine]
{La clase Engine implementa la interfaz IEngine}
\label{fig:engine}
\end{figure}



\subsection{Sprint \arabic{s}}
\addtocounter{s}{1}

Durante este Sprint se estudió la posibilidad de utilizar una
Raspberry Pi\footnote{Es un computador del 
tamaño de una tarjeta de crédito que puede ser usado en proyectos
de electrónica, y para muchas de las tareas de un PC de 
escritorio \url{www.raspberrypi.org}.}
como plataforma donde ejecutar el algoritmo 
construido e integrarlo con el hardware de \ac{EEG}. 

Sin embargo, pronto aparecieron los primeros problemas.
Como es conocido, Raspberry Pi cuenta con un procesador \ac{ARM}
con el que las librerías provistas por el fabricante
del hardware \ac{EEG} Emotiv, eran incompatibles. Debido 
a la popularización de los \ac{SCB} como Raspberry Pi, el
fabricante (con el que se mantuvo contacto a 
través de correo electrónico) aseguró el lanzamiento próximo de un nuevo 
\acs{SDK} para \ac{ARM} dentro del tiempo planificado para
el \ac{PFC}. Sin embargo, este lanzamiento nunca llegó 
a producirse, por lo que se abandonó esta opción.

Siguiendo esta línea, se estudió a continuación la posibilidad 
sustituir la Raspberry Pi por un «mini PC\footnote{
Computadores de pequeñas dimensiones, generalmente comprimidos
en una caja que cabe en una mano.}». En primer lugar,
se utilizó un «mini PC» del grupo \ac{ARCO}, reutilizado de
otro proyecto. Se trataba de un producto antiguo y 
presentó diversos problemas con las versiones de las librerías
necesarias para satisfacer todas las dependencias del software.

% \begin{table}[h]
%   \centering
%   \input{tables/minipcs.tex}
%   \caption{Comparativa de varios modelos}
%   \label{tab:minipcs}
% \end{table}

Después
de varios días, no se pudo hacer
funcionar el hardware \ac{EEG} Emotiv, por lo que se decidió 
comprar uno nuevo, atendiendo
principalmente a 
dos elementos: El procesador y el precio. Se barajaron los modelos
que se recogen en el Anexo \ref{chap:minipcs} y finalmente se procedió a la 
compra del Intel NUC DC3217BY. 


\section{Herramientas}

En esta sección se describen las herramientas software y los 
recursos hardware empleados.

\subsection{Hardware}
\begin{itemize}
 \item \textbf{Emotiv Epoc Model 1.0}. Se trata de un producto con el que cuenta
 el grupo de investigación \ac{ARCO}. Ofrece un \ac{EEG} multicanal, 
 inalámbrico y basado en el sistema internacional 10-20 de 
 posicionamiento de los electrodos superficiales\footnote{\url{http://www.emotiv.com/epoc/}.}.
 
 \item \textbf{Un computador Dell XPS430} del grupo de investigación \ac{ARCO} con
 las siguientes prestaciones:
 \begin{description}
  \item [-] Intel Core 2 Duo, 3 GHz
  \item [-] 2 GiB RAM 
 \end{description}


 \item \textbf{Un computador portátil Asus K53SD}  con
 las siguientes prestaciones:
 \begin{description}
  \item [-] Intel Core i5-2450, 2.5 GHz con dos núcleos
  \item [-] 8 GiB RAM
 \end{description}

 \item \textbf{Raspberry Pi}. Computador del tamaño de una tarjeta
 de crédito que puede ser usado en proyectos de electrónica y para
 muchas de las tareas de un PC de escritorio.
 \item \textbf{mini PC Intel NUC DC3217BY}. Los mini PC son 
 computadores de pequeño tamaño, comprimidos en una caja y con un
 peso de unos cientos de gramos.
\end{itemize}


\subsection{Software}



\begin{definitionlist}
 \item [Sistema operativo] \hfill
 \begin{itemize}
  \item Sistema Operativo Debian GNU/Linux Wheezy. Distribución
  del sistema operativo \ac{GNU} con núcleo Linux.
  \item Sistema Operativo Ubuntu GNU/Linux 12.04. Es una de
  las distribuciones \ac{GNU} con núcleo Linux más extendidas. 
  Basada en Debian, está enfocado a la facilidad de uso.
 \end{itemize}
% \end{definitionlist}

% \begin{definitionlist}
 \item [Lenguajes de programación] \hfill
 \begin{itemize}
 \item MATLAB. Es un framework con el que es posible analizar datos,
   desarrollar algoritmos y crear modelos o aplicaciones.
 \item C++. Lenguaje de programación de alto nivel que proporciona
 mecanismos de orientación a objetos. Se utiliza como lenguaje de
 programación principal.
 \item Python. Lenguaje de alto nivel, interpretado, multiparadigma
 y orientado a objetos.
 \end{itemize}
% \end{definitionlist}
\item [Software de desarrollo] \hfill
\begin{itemize}
\item \emph{Emotiv \ac{SDK} Research Edition}. \ac{SDK}
del \ac{EEG} Emotiv Epoc Model que permite la 
adquisición de datos \emph{en crudo}.
\item GCC. Compilador de \ac{GNU} para C y C++.
\item GDB. Depurador para el compilador de \ac{GNU}.
\item GNU Make. Herramienta para la generación automática de 
ejecutables .
\item QtCreator. IDE para C++.
\item KDevelop. IDE para C++.
\item Git. Software de control de versiones. Registra todos los 
cambios hechos en un proyecto durante todas sus fases de desarrollo.
\item Bitbucket. Servicio de alojamiento basado en web para proyectos
que utilizan el sistema de control de versiones Mercurial o Git.
\end{itemize}

\item [Librerías] \hfill
\begin{itemize}
 \item Python \ac{API}. \ac{API} para C y C++ que permite empotrar
 código Python.
 \item mlpack. Librería en C++ para \emph{machine learning}. Entre los 
 algoritmos que incluye permite realizar \emph{clustering}.
 \item armadillo. Librería en C++ que usa técnicas avanzadas
 para operar con matrices de la forma más rápida posible.
 \item libsvm. Librería con interfaz C++ para \ac{SVM}.
\end{itemize}

\item [Documentación] \hfill
\begin{itemize}
\item \LaTeX . Lenguaje de marcado de documentos de carácter técnico.
 \item BibTeX. Herramienta para la descripción de referencias para 
 documentos escritos con \LaTeX.
 \item Kile. Editor \TeX/\LaTeX para entornos de escritorio KDE.
 \item Dia. Software con licencia GPL que permite la creación de diagramas
 de flujo, \ac{UML}, etc, y permite exportarlos a multitud
 de formatos.
 \item Canvas. Plataforma online gratuita para crear todo tipo
 de diseños.
 \item KolourPaint. Sencilla herramienta libre de edición gráfica 
 para \ac{GNU}/Linux.
\end{itemize}

\end{definitionlist}
 
% Cuando hable del SVM 
% Se comenta brevemente detalles de la implementación por la importancia
% que tuvo el error y el retraso que produjo en el proyecto